\exsection{sec:glossing}

\exsubsection{sec:glossing::translation}

\exsubsubsection{sec:glossing::latin}

\begin{examples}
	\begin{example}{244}{01chr}{155}{H}
		Ðære saƿle mihta syndon þas feoƿer fyrmestan · ⁊ sælestan · \hlA{prudentia} · \dhl{} ís \hlB{snoternysse} · {\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{245}{01chr}{158}{H}
		Oðer mægen ís · \hlA{Iustitia} · \dhl{} ís \hlB{rihtƿisnys} · {\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{246}{01chr}{160}{H}
		Þæt~{\sicskeat} ðrydde mægen ís · \hlA{temperantia} · \dhl{} is \hlB{gemetegung} · {\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{247}{01chr}{164}{H}
		Þæt~{\sicskeat} feorðe mægen ís · \hlA{Fortitudo} · \dhl{} ís \hlB{strængð} · oððe \hlB{ánrednyss} · {\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{249}{01chr}{180}{H}
		Heo ís on bocū manegū naman gecyged · be hyre ƿeorces þenungum · Hyre nama is \hlA{anima} \dhl{} is \hlB{saƿul} ⁊ seo naman gelympð to hire life ·  \hlA{sp\textit{iritu}s} \hlB{gast} · belimpð to hire ymb-ƿlátunge · Heo ís \hlA{sensus} · \dhl{} ís \hlB{andgit} · oððe \hlB{fel-nyss} · þonn\textit{e} heo gefret · Heo ís \hlA{animus} · \dhl{} ís \hlB{mód} · þonn\textit{e} heo ƿát · Heo ís \hlA{mens} · \dhl{Þæt}~{\sicskeat} ís \hlB{mód} þonn\textit{e} heo under-stent · Heo ís \hlA{memoria} · \dhl{} ís \hlB{gemynd} · þonn\textit{e} heo gemanð · Heo ís \hlA{ratio} · \dhl{} ís \hlB{gesceád} · þonn\textit{e} heo tó-scæt · Heo ís \hlA{uoluntas} · \dhl{} ís \hlB{ƿylla} · þonn\textit{e} heo hƿǽt ƿyle · Ac sƿa þeah ealle þas naman syndon saƿul · ælc saƿul ís gást · ác sƿá þeah nis na ælc gast saƿul ·
	\end{example}
	\begin{example}{251}{01chr}{196}{H}
		Þá andgitu sint gehatene þus · \hlA{Uisus} · \dhl{} ís \hlB{gesihð} · \hlA{auditus} · \hlB{hlyst} · \hlA{Gustus} · \hlB{sƿæc} on þā muðe · \hlA{Odoratus} · \hlB{stǽnc} · on þæra nosa · \hlA{tactus} · \hlB{hrepung} · oððe grapung · on eallū limum · ác þeah geƿunelicost on þam handū ·
	\end{example}
	\begin{example}{254}{02eug}{44}{N}
		{\ellipsis}
		⁊ ƿæron \hlA{eunuchi} · \dhl{} synt \hlB{belisnode} ·
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{262}{08aga}{217}{NCh}
		On þære ylcan scire sicilian landes ·\\
		ís án byrnende munt · þone menn hatað ethna ·\\
		onæled mid \hlA{sulphore} · \dhl{} is \hlB{sƿæfel} on englisc ·
	\end{example}
	\begin{example}{272}{12wed}{1}{H}
		\textsc{On ðysse ƿucan on ƿodnes-dæg sƿa sƿa ge sylfe ƿiton ·}\\
		is \hlA{caput ieiunii} · \dhl{} is on englisc · \hlB{heafod lanctenes fæstenes} ·
	\end{example}
	\begin{example}{280}{16mem}{13}{H}
		Ærest abel adames sunu ƿæs gode sƿa gecƿeme\\
		þurh unsceðþignysse ⁊ rihtƿisnysse ·  crist sylf hine\\
		het \hlA{abel {\nextpage} iustus} · \dhl{} is \hlB{se rihtƿisa abel} ·
	\end{example}
	\begin{example}{281}{16mem}{32}{H}
		{\ellipsis}\\
		⁊ god him gesette þa oðerne naman \hlA{israhel} ·\\
		\dhl{} is \hlA{\hlB{uir uidens d\textit{eu}m}}; \superscript{\dhl{Ðæt} is ongliscre spræce}; \hlB{se ƿer þe god gesihð} ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{286}{16mem}{246}{H}
		Nu synd ðreo heah-mægnu · ðe menn sceolan habban ·

		\hlA{Fides} · \hlA{Spes} · \hlA{Caritas} · \dhl{} is \hlB{geleafa} · ⁊ \hlB{hiht} · ⁊ \hlB{seo soðe lufu} ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{290}{16mem}{268}{H}
		An is gecƿæden \hlA{gula} · \dhl{} is \hlB{gyfernyss} on englisc ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{291}{16mem}{280}{H}
		Se þridda \superscript{leahter} is \hlA{auaritia} · \dhl{} is \hlB{seo yfele gitsung} ·\\
		⁊ seo is ƿyrtruma ælcere ƿohnysse ·
	\end{example}
	\begin{example}{292}{16mem}{286}{H}
		Se feorða leahtor is \hlA{ira} · \dhl{} is on englisc \hlB{ƿeamodnyss} ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{293}{16mem}{289}{H}
		Se fifta is \hlA{tristitia} · \dhl{} is \hlB{ðissere ƿorulde unrotnyss}\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{295}{16mem}{295}{H}
		Se sixta leahter is \hlA{accidia} gehaten ·\\
		\dhl{} is \hlB{asolcennyss} oþþe \hlB{slæƿð} on englisc ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{296}{16mem}{300}{H}
		Se seofoða leahter is \hlA{iactantia} gecƿeden ·\\
		\dhl{} is \hlB{ydel gylp} on ængliscre spræce\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{297}{16mem}{306}{H}
		Seo eahteoðe leahter is \hlA{sup\textit{er}bia} gehaten ·\\
		\dhl{} is on ænglisc \hlB{modignyss} gecƿeden ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{298}{16mem}{314}{H}
		An is \hlA{temperantia} · \dhl{} is \hlB{gemetegung} on englisc ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{299}{16mem}{321}{H}
		Seo oðer miht is \hlA{castitas} · \dhl{} is \hlB{clænnyss} on ænglisc ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{301}{16mem}{326}{H}
		Seo ðrydde miht is \hlA{largitas} · \dhl{} is \hlB{cystignyss} · on englisc ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{302}{16mem}{334}{H}
		Seo feorðe miht {\nextpage} is \hlA{patientia} · \dhl{} is \hlB{geðyld} ⁊ \hlB{þolmod\superscript{nys}} gecƿæden ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{305}{16mem}{345}{H}
		Seo fifte miht is \hlA{spiritalis} (sic) \hlA{laetitia} ·\\
		\dhl{} is \hlB{seo gastlice blys} · {\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{306}{16mem}{356}{H}
		Seo syxte miht is \hlA{instantia boni operis} ·
		\dhl{} is \hlB{anrædnyss gódes ƿeorces} ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{307}{17aug}{1}{H}
		\textsc{Se apostol paulus ealra ðeoda lareoƿ manode ða} cristenan þe he sylf ær to geleafan gebigde on anum \hlA{pistole} · \dhl{} is \hlB{ærend-geƿrit} · ðus cƿeðende.
	\end{example}
	\begin{example}{331}{25mac}{705}{H}
		Secgað sƿa-þeah lareoƿas  synd\superscript{on} feoƿer cynna gefeoht ·\\
		\hlA{iustum} · \dhl{} is \hlA{rihtlic} · iniustum · unrihtlic ·\\
		ciuile · betƿux ceaster-geƿarū · Plusquā ciuile · betƿux siblingum ·
	\end{example}
	\begin{example}{333}{27cru}{138}{H}
		Nu is se dæg gecƿæden on cristenum bocum ·\\
		\hlA{Exaltatio sce̅ crucis} · \dhl{} is on engliscre spræce\\
		\hlB{upahefednyss þære halgan rode} ·\\
		forþan þe heo ƿæs ahafen mid healicū ƿurðmynte\\
		on þā fore-sædan dæge · drihtne to lofe ·
	\end{example}
	\begin{example}{476}{31mar}{139}{***}
		{\ellipsis} · ⁊ bead hī  he ƿære\\
		gehadod to \hlA{exorcista} · \dhl{} ƿe hatað \hlB{halsigend}\\
		þe ðe bebyt deoflū ·  hi of gedrehtum mannū faran ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsubsection{sec:glossing::latin-longer}

\begin{examples}
	\begin{example}{250}{01chr}{193}{H}
		Psallā sp\textit{irit}u psallā ⁊ mente · \dhl{Þæt} is ón ænglisc · Ic singe mid gaste · ⁊ íc singe mid mode
	\end{example}
	\begin{example}{252}{01chr}{211}{H}
		Tunc iusti fulgebunt sicut sol in regno patris eorū · \dhl{Þæt}~{\sicskeat} ýs on ænglisc · þonn\textit{e} scinað þa riht-ƿisan sƿá sƿá sunne on heora fæder rice ·
	\end{example}
	\begin{example}{255}{02eug}{57}{N}
		Uia iustorū recta facta est · et iter s\textit{an}c\textit{t}oru\textit{m} p\textit{re}parata \textit{est}.\\
		\dhl{} ís þæra rihtƿisra ƿæg · ís geriht-læced ·\\
		⁊ þæra halgena siðfæt is gegearcod.
	\end{example}
	\begin{example}{261}{08aga}{203}{N}
		Mentem s\textit{an}c\textit{t}am spontaneam honorē deo · et patrie liberationem.

		\dhl{} is on englisc · halig mod · sylfƿille ƿurðmynt · þam ƿél-ƿyllendan gode · ⁊ eardes alysednyss ·
	\end{example}
	\begin{example}{268}{11mil}{86}{N}
		Deus In nomine tuo saluum me fac et in uirtute tua libera me · Et cetera · [\dhl{} is on englisc;]{\laterhand}

		Þu ælmihtiga god gehæl me on þinum naman ·\\
		⁊ on þinre mihte me alys [eal]ƿealdend{\laterhand} ·
	\end{example}
	\begin{example}{269}{11mil}{117}{N}
		Ad te leuaui oculos meos qui habitas in celis · et cetera · [\dhl{} is on englisc]{\laterhand}

		To þe ic ahæbbe mine eagan drihten ·
		þu þe eardast on heofonum · ⁊ hi ealne ðone sealm sungon ·
	\end{example}
	\begin{example}{270}{11mil}{250}{N}
		Anima nostra sicut passer erepta est de laqueo uenantium · {\nextpage} Et cetera · [\dhl{} is on englisc;]{\laterhand}

		Ure saƿl is ahred of grine sƿa sƿa spearƿa [←spearƿe] ·
		 grin is tobryt · ⁊ ƿe synd alysede ·
	\end{example}
	\begin{example}{273}{12wed}{146}{H}
		Declina a malo et fac bonum · \dhl{} is buh fram yfele · ⁊ dó gód ·
	\end{example}
	\begin{example}{275}{13moy}{302}{H}
		Uiri sanguinū et dolosi Non dimidiabunt dies suos · \dhl{} is on englisc;

		Ða blodigan ƿeras ⁊ ða þe ƿillað fecn ·\\
		ne sceolan hi libban heora dagas healfe ·
	\end{example}
	\begin{example}{279}{16mem}{0}{epi}
		\textsc{Ego sum alfa et ώ · initium et finis dicit d\textit{omi}n\textit{u}s de\textit{u}s} · qui est et qui erat et qui uenturus est om\textit{n}ip\textit{oten}s ·

		\dhl{Ðæt} is on englisc · Ic eom angin · ⁊ ende · cƿæþ drihten god · seðe is · ⁊ seðe ƿæs · ⁊ seðe toƿerd is ælmihtig \superscript{god}
	\end{example}
	\begin{example}{282}{16mem}{123}{H}
		Discite a me quia mitis sum et humilis corde · et inueni⁊is requiem animabus u\textit{est}ris · \superscript{\dhl{þæt} is on englisc;}

		Leorniað æt me  ic manþƿære eom ·\\
		⁊ eadmod on heortan · ⁊ ge gemetað reste\\
		eoƿrum saƿlum ·
	\end{example}
	\begin{example}{283}{16mem}{131}{H}
		Penitentiam agite adpropinquabit enim regnum caelorum · \superscript{\dhl{þæt} is on englisc;}

		Ƿyrcað dædbote eoƿra mis-dæda ·\\
		forðan þe heofonan rice efne genealæchð ·
	\end{example}
	\begin{example}{303}{16mem}{338}{H}
		In patientia u\textit{est}ra possidebitis animas u\textit{est}ras ·

		\dhl{} is on engliscre spræce ·

		On eoƿrum geðylde\\
		ge habbað eoƿre saƿla soðlice gehealdene ·
	\end{example}
	\begin{example}{318}{18reg}{293}{N}
		Pater mi · pater mi · Currus israhel et auriga eius ·\\
		\superscript{\dhl{} is on englisc;~{\sicskeat}} Fæder min · fæder min · israheles cræt ·\\
		⁊ his ƿissigend ·  is cræt-ƿisa ·
	\end{example}
	\begin{example}{320}{24abd}{104}{***}
		Beatus es qui credidisti in me ·\\
		{\ellipsis}\\
		\dhl{} is on engliscum gereorde · Eadig eart ðu abgar ·\\
		þu þe gelyfdest on me · {\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{323}{25mac}{74}{H}
		Fela ƿæron forbodene godes folce on ðære · ǽ ·\\
		{\nextpage} þe nu syndon clæne æfter cristes to-cyme ·\\
		siððan paulus cƿ̅ to þam cristenum ðus ·

		Omnia munda mundis. \superscript{\dhl{} is on englisc}

		Ealle ðincg syndon clæne þā clænū mannū ·\\
		þam ungeleaffullan ⁊ unclænū nis nan þincg clæne ·
	\end{example}
	\begin{example}{334}{29dio}{20}{N}
		Paulus eode þa gleaƿ-lice ⁊ heora godas sceaƿode\\
		ealle be endebyrdnysse · ⁊ eac þa ƿeofoda ·\\
		oþ  he funde an ƿeofod þe þis geƿrit on stód ·

		Deo ignoto · \dhl{} is on englisc · Uncuðum gode\\
		is þis ƿeofod halig ·
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsection{sec:glossing::explanation}

\exsubsubsection{sec:glossing::nominal}

\begin{examples}
	\begin{example}{238}{01chr}{25}{H}
		Ðreo þing synd on middanearde · \hlA{án} is hƿilƿend-lic · þe hæfð ægðer ge ordfrūman ge ende · \dhl{þæt} synd nytenu · ⁊ ealle saƿul-lease þing þe on-gunnan þa þa hí god gesceop · ⁊ æft geændiað ⁊ to nahte geƿurðaþ.
	\end{example}
	\begin{example}{239}{01chr}{28}{H}
		\hlA{Oðer þing} ís éce · sƿa  hit hæfð ordfruman · ⁊ næfð nenne ende · \dhl{} synd ænglas ⁊ manna saula · þe ongunnen ða þa hí god gesceop · ác hí ne ge-endiað næfre.
	\end{example}
	\begin{example}{240}{01chr}{31}{H}
		\hlA{Ðridde þing} ís ece · sƿá  hit næfð naðor ne ordfruman ne ende · \dhl{} ís se ána ælmihtiga god on þrynnesse · ⁊ ón annysse · æfre ƿuniende un-asmeagendlic · ⁊ un-asæcgendlíc.
	\end{example}
	\begin{example}{242}{01chr}{98}{H}
		\hlA{Tƿægen þissera dæla} habbað deor ⁊ nytenu mid ús · \dhl{} ís geƿylnunge ⁊ yrre.
	\end{example}
	\begin{example}{243}{01chr}{150}{H}
		\hlA{Mid tƿam ƿurðscipū} ge-glængde se ælmihtiga scyppend þæs mannes saƿle · \dhl{} ís mid eccnysse · ⁊ eadignysse ·
	\end{example}
	\begin{example}{248}{01chr}{167}{H}
		Ðas feoƿer mægenu habbað \hlA{ænne kynehelm} · \dhl{} ís seo soðe lufu · godes · ⁊ manna · forðan þe seo saƿul ís gesælig · ðe þonn\textit{e} scyppend lufað þe hí gescéop · ⁊ hire gefæran · ⁊ him fremian [ƿile] sƿa heo fyrmest mæge ·
	\end{example}
	\begin{example}{256}{04iul}{411}{N}
		Iulianus þá ⁊ se geonga cniht\\
		martianes sunu · ⁊ his modor samod.\\
		antonius se preost · ⁊ se ge-edcucode man ·\\
		ƿurdon to-somne · of-slagene for criste ·\\
		⁊ ferdon mid ƿuldre · to þam ƿelƿillendan hælende\\
		⁊ to \hlA{heora geferum} þe him fore-stopon ·\\
		\dhl{} is basilissa · mid hyre beorhtū mædenū ·\\
		⁊ se halga heap · þe on ðam huse for-barn ·\\
		⁊ þa tƿentig ƿeard-menn · þe se ƿælhreoƿa be-heafdode ·\\
		⁊ þa seofan gebroðra · þe he for-bernan hét ·\\
		⁊ hi ealle nu mid gode on ecnysse blyssiað ·
	\end{example}
	\begin{example}{258}{06mau}{70}{N}
		Eft on ærne mergen · sende se arƿurða benedictus ·\\
		tƿægen his muneca to maure mid \hlA{lacum} ·\\
		\dhl{} is mid halig-dome · of þæs hælendes rode ·\\
		⁊ of marian reafe · ⁊ of michaheles pelle ·\\
		⁊ of stephanes lichaman · ⁊ of martines reliquium ·\\
		⁊ an ærend-geƿrit mid þysum ƿordum forð ·
	\end{example}
	\begin{example}{274}{13moy}{273}{H}
		Eft ƿæs \hlA{sum leodscipe} þe se lifigenda god\\
		ƿolde geƿitnian {\nextpage} for heora geƿitleasum dædum ·\\
		\dhl{} ƿæron ða niniuitiscan þe ƿodlice færdon ·
	\end{example}
	\begin{example}{293a}{16mem}{289}{H}
		Se fifta is \hlA{tristitia} ·  is \hlA{ðissere ƿorulde unrotnyss}

		\superscript{\dhl{} is} þonne se man geunrotsoð (sic) ealles to sƿyðe\\
		for his æhta lyre þe he lufode to sƿyðe ·\\
		⁊ cid þonne ƿið god · ⁊ his synna geeac{\nextpage}nað ·
	\end{example}
	\begin{example}{294}{16mem}{293}{H}
		Tƿa unrot-nyssa synd · an is þeos yfele ·\\
		⁊ \hlA{oðer} is \hlA{halƿende} \dhl{} \superscript{is  se} man for his synnum geunrotsige.
	\end{example}
	\begin{example}{296a}{16mem}{300}{H}
		Se seofoða leahter is \hlA{iactantia} gecƿeden ·\\
		 is \hlA{ydel gylp} on ængliscre spræce\\
		\superscript{\dhl{} is} ðonne se man bið lof-georn ⁊ mid licetunge færð ·\\
		⁊ deð for gylpe gif he hƿæt dælan ƿile ·\\
		⁊ bið þonne se hlisa his edlean ðære dæde\\
		⁊ his ƿite andbidað on ðære toƿeardan ƿorulde ·
	\end{example}
	\begin{example}{298a}{16mem}{314}{H}
		An is \hlA{temperantia} ·  is \hlA{gemetegung} on englisc ·\\
		\superscript{\dhl{} is}  man beo gemetegod ⁊ to mycel ne ðicge ·\\
		on ǽte · ⁊ on ƿǽte · ne ær timan ne gereordige ·\\
	\end{example}
	\begin{example}{300}{16mem}{321}{H}
		Seo oðer miht is \hlA{castitas} ·  is \hlA{clænnyss} on ænglisc ·\\
		\superscript{\dhl{} is}  se læƿeda hine healde butan forligre\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{301a}{16mem}{326}{H}
		Seo ðrydde miht is \hlA{largitas} ·  is \hlA{cystignyss} · on englisc ·\\
		\superscript{\dhl{} is}  man ƿislice \superscript{his æhta} aspende · na for ƿoruld-gylpe\\
		þa ðincg þe him god lænde · on ðysum life to brucenne ·
	\end{example}
	\begin{example}{302a}{16mem}{334}{H}
		Seo feorðe miht {\nextpage} is \hlA{patientia} ·  is \hlA{geðyld} ⁊ \hlA{þolmod\superscript{nys}} gecƿæden ·\\
		\superscript{\dhl{} is}  se mann beo geðyldig ⁊ ðol(o)mod for gode ·\\
		⁊ læte æfre his geƿitt geƿyldre þonne his yrre ·\\
		forðan þe se hælend cƿæð þus on his godspelle ·
	\end{example}
	\begin{example}{304}{16mem}{341}{H}
		Se heofonlica ƿis-dom cƿæð ·   yrre hæfð ƿununge\\
		on \hlA{ðæs dysegan bosme} \superscript{\dhl{} is} ðonne he bið to hræd-mod ·\\
		⁊ se ealƿealdenda dema demð æfre mid smyltnysse ·\\
		⁊ ƿe sceolan mid geðylde ofersƿyðan  yrre ·
	\end{example}
	\begin{example}{305a}{16mem}{345}{H}
		Seo fifte miht is \hlA{spiritalis} (sic) \hlA{laetitia} ·\\
		 is \hlA{seo gastlice blys} · \superscript{\dhl{} is}  man on god blyssige\\
		betƿux unrotnyssum þysre reðan ƿorulde ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{308}{17aug}{3}{H}
		F\textit{rat}r\textit{e}s · Sp\textit{irit}u ambulate · et desid\textit{er}ia carnis Non p\textit{er}ficietis · et cet\textit{er}a.

		Mine gebroðra farað \hlA{on gaste} · \dhl{} is on gastlicre drohtnunga · ⁊ ne gefremme ge eoƿres flæsces lustas.
	\end{example}
	\begin{example}{309}{17aug}{6}{H}
		 flæsc soðlice geƿinð ongean ðone gast · ⁊ se gast ongean  flæsc ·

		\hlA{Þas ðincg} soðlice · \dhl{} is se lichama · ⁊ seo saƿl · ƿinnað him be-tƿeonan.
	\end{example}
	\begin{example}{310}{17aug}{8}{H}
		Ac seo saƿl is ðæs flæsces hlæfdige · ⁊ hire gedafnað ·  heo simle geƿylde \hlA{ða ƿylne} · \dhl{} is  flæsc · to hyre hæsum.
	\end{example}
	\begin{example}{311}{17aug}{17}{H}
		Nis nan ǽ rihtƿisū menn gesett · ac unrihtƿisum · ⁊ na under-þeoddum · Arleasum · ⁊ forscyldegodum · forðan þe \hlA{seo ǽ} · \dhl{} is se rihtƿise steor ne ge-gret þone rihtƿisan mid nanum yfele · ac heo geƿitnað þa unriht-ƿisan be heora geƿyrhtum ·
	\end{example}
	\begin{example}{312}{17aug}{23}{***}
		Paulus cƿæð · sƿutele synd \hlA{þæs flæsces {\nextpage} ƿeorc} · \dhl{} is forligr · ⁊ unclænnyss · estfulnyss · oððe galnyss · hæðen-gild · oððe unlybban · feondræden · ⁊ geflit · anda · ⁊ yrre · sacu · ⁊ tƿirædnyss · dƿollic lár · ⁊ nið · mansliht · ⁊ druncennyss · oferfyll · ⁊ oðre ðyllice · þe ic fore eoƿ secge sƿa sƿa ic fore [sæde] · forðan þa ðe ðyllice ƿeorc ƿyrcað · ne begitað hi godes rice ·
	\end{example}
	\begin{example}{313}{17aug}{34}{***}
		F\textit{rat}r\textit{e}s · Nolite errare · Neq\textit{ue} fornicarii · Neq\textit{ue} idolis seruientes · Neq\textit{ue} adulteri · Neq\textit{ue} molles · Neq\textit{ue} fures · Neq\textit{ue} auari · Neq\textit{ue} ebriosi · Neq\textit{ue} maledici · Neq\textit{ue} rapaces · regnum dei Non possidebunt ·

		Mine gebroðra nelle ge dƿelian · naðor ne unriht-hæmeras · ne ða ðe hæðen-gildum þeoƿiað · ne ða þe oðre manna ƿif habbað · ne ða \hlA{hnescan} \superscript{\textit{ve}l \hlA{ƿácmod}} · \dhl{} synd þa ðe nane stiðnysse nabbað ongean leahtras · Ne ðeofas · ne gytseras · ne \hlA{drinceras} · \dhl{} synd þa ðe druncennysse lufiað · ne ƿyrgendras · þæra muð bið symle mid geættrode ƿyrigunge afylled · ne reaferas · nabbað hi næfre godes rice ·
	\end{example}
	\begin{example}{318a}{18reg}{293}{N}
		Pater mi · pater mi · Currus israhel et auriga eius ·\\
		\superscript{ is on englisc;~{\sicskeat}} Fæder min · fæder min · israheles cræt ·\\
		⁊ his \hlA{ƿissigend} · \dhl{} is cræt-ƿisa ·
	\end{example}
	\begin{example}{321}{25mac}{55}{H}
		Þa nytenu synd clæne þe to-cleofað heora claƿa\\
		⁊ heora cudu ceoƿað · hi getacniað þa geleaffullan\\
		on godes gelaðunge · þe mid geleafan underfoð\\
		\hlA{þa ealdan gecyðnysse} ⁊ \hlA{cristes gesetnysse} ·\\
		\dhl{} is seo ealde · ǽ · ⁊ seo niƿe gecyðnyss ·\\
		⁊ ceoƿað godes beboda symle mid smeagunge ·
	\end{example}
	\begin{example}{322}{25mac}{61}{H}
		Þa nytenu ƿæron unclæne gecƿedene on þære · ǽ ·\\
		þe ne to-cleofað heora claƿa þeah ðe hi cudu ceoƿan ·\\
		oððe gif hi to-cleofað ⁊ ceoƿan nellað\\
		for ðære getacnunge þe ða toƿerd ƿæs ·\\
		 \subscript{getacnað } ƿe to-cléofan ure claƿa on þam tƿam gecyðnyssum ·\\
		( is) on \hlA{ðære ealdan} (· ǽ) · ⁊ on \hlA{ðære niƿan} \dhl{} is · ǽ · ⁊ godspel ·\\
		⁊  ƿe on mode smeagan þæs ælmihtigan hæse ·\\
		⁊ se ðe aþor forlæt · se leofað unclæne ·
	\end{example}
	\begin{example}{327}{25mac}{352}{N}
		Machabeus þa genealæhte mid \hlA{lytlum ƿerode} ·\\
		\dhl{} ƿæron ðreo þusend þe him ða gelæstan ƿolde ·
	\end{example}
	\begin{example}{328}{25mac}{365}{N}
		Iudas ða machabeus micclū on god truƿode ·\\
		⁊ ferde him togeanes mid \hlA{þam folce þe he hæfde} ·\\
		\dhl{} ƿæron tƿelf þusend ƿigendra manna ·
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{329}{25mac}{468}{N}
		Iudas gegaderode ða \hlA{godne dæl feos} ·\\
		\dhl{} ƿæron tƿelf þusend scyllinga eall hƿites seolfres ·\\
		⁊ sende to hierusalem for heora synnum to offrigenne\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{330}{25mac}{690}{H}
		{\ellipsis}\\
		⁊ ƿe sceolon ƿinnan ƿið \hlA{þa ƿælhreoƿan fynd} ·\\
		\dhl{} synd ða ungeseƿenlican · ⁊ þa sƿicolan deofla\\
		þe ƿillað ofslean ure saƿla mid leahtrum ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{332}{25mac}{812}{H}
		\textsc{Is} sƿa-ðeah to ƿitenne  on þysre ƿorulde\\
		synd \hlA{þreo endebyrdnysse} on annysse gesette ·\\
		\dhl{} synd laboratores · oratores · bellatores ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{335}{29dio}{219}{D}
		Ƿe andettað mid muðe · ⁊ on mode gelyfað\\
		on \hlA{þa halgan ðrynnysse} · þe is heofonlic god ·\\
		\dhl{} is fæder ⁊ sunu · ⁊ se frefrigende gast ·
	\end{example}
	\begin{example}{338}{31mar}{273}{***}
		Þa sceolde man rædan sume rædinge him æt-foran ·\\
		ac se rædere ƿæs utan belocen · þa ge-læhte sum preost\\
		ænne sealtere sona · ⁊ \hlA{ ærest gemette}\\
		rædde him æt-foran \dhl{} ƿæs þis fers ·

		{\ellipsis}
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsubsection{sec:glossing::textual}

\begin{examples}
	\begin{example}{260}{06mau}{357}{CM}
		Þæs halgan maures líf ƿæs þus gelogod ·\\
		ða þa hé tƿelf ƿintra ƿæs · he ƿæs betæht benedicte ·\\
		⁊ he ƿunode mid him tƿentig ƿintra siððan ·\\
		⁊ on his agenū mynstre em feoƿertig geara ·\\
		\dhl{} synd eall to-gedere tƿá ⁊ hund-seofontig geare ·
	\end{example}
	\begin{example}{266}{10pet}{218}{H}
		Under moyses ǽ · moste se bisceop habban\\
		an ge-æƿnod ƿíf · for þære geƿissan æfter-gencgnysse ·\\
		\dhl{} is  se sunu sceolde symle fón to þam hade ·\\
		æfter his fæder geendunge ⁊ nan oðer ne moste ·
	\end{example}
	\begin{example}{284}{16mem}{178}{H}
		Him andƿyrde þus se hælend ·

		Gif se yrðlincg behylt\\
		under-bæc gelome · ne bið he gelimplic tilia ·

		\dhl{} is on ðisum andgite ·

		Sƿa sƿa se yrðlincg amyrð\\
		his furuh gif he locað to lange under-bæc ·\\
		sƿa eac seðe ƿile geƿendan to gode ·\\
		⁊ bihð eft to ƿoruld-þingum ne bið he gode and-fencge ·
	\end{example}
	\begin{example}{324}{25mac}{120}{D}
		Hƿæt þa six gebroþra hi sylfe þa tihton ·
		⁊ seo modor samod secgende him betƿynan ·
		 hi sƿeltan ƿoldon · for godes gesetnyssum;~{\sicskeat}
		god sylf gefrefrað us sƿa sƿa moyses gesƿutelode
		on ðære fiftan béc · \dhl{} \superscript{is } god ge-frefrað his ðeoƿan ·
		{\ellipsis}
	\end{example}
\end{examples}
